---
layout: post
title:  "¿Por qué no uso Facebook?"
date:   2017-07-08 22:12:41
categories: miscelanea
tags: ["facebook", "whatsapp", "espionaje"]
bigimg: [{src: "/article_images/2017-07-08-por-que-no-facebook/bigbrother.jpg", desc: "Facebook es el Gran Hermano"}]
---
**​Nota:** con este post no pretendo incitar a nadie a que se borre de Facebook o a que no se registre si aún no lo ha hecho. Me limitaré a explicar por qué no lo utilizo al igual que muchos otros servicios o redes sociales similares como Instagram o WhatsApp, y a expresar mi opinión sobre por qué considero que en general no deberían de usarse.

![Explicación de redes sociales al servicio de la FBI -https://quitter.es/notice/1787966](/article_images/2017-07-08-por-que-no-facebook/fbi.png)

## ¿Por qué no uso Facebook?
Son varias las razones que me impulsaron a cerrar mi cuenta de Facebook en su momento, pero una de las que más fue mi rechazo a que esta red social se **monopolizara**.

Facebook nació en el 2004 en manos de un grupo de estudiantes liderado por **Mark Zuckerberg** como un punto de encuentro de estudiantes universitarios, que poco a poco ha ido cogiendo popularidad hasta convertirse hoy en un Gran Hermano. Ha pasado básicamente de ser un simple portal web útil, a ser una empresa que basa su negocio en **utilizar a los demás**.

Facebook ahora mismo ocupa la cuarta posición en el ranking de marcas con mayor fortuna según [Forbes](https://www.forbes.com/powerful-brands/list/), por detrás de **Apple, Google y Microsoft** tras haber escalado varias posiciones en los últimos años. La publicidad que varias empresas han ido haciendo sobre esta o de otras redes sociales como Twitter o Instagram, servicios y páginas web donde para registrarte te obligan a tener una cuenta en Facebook, en Twitter o en Google+ en lugar de usar el correo electrónico, así como blogs y periódicos digitales donde si quieres comentar, necesitas tener una cuenta en Facebook... así es como Facebook ha acabado estando en todas partes y usarlo aunque solo sea para registrarse o comentar en un portal, o a publicitar tu negocio sería contribuir a seguir "monopolizándolo".

![](/article_images/2017-07-08-por-que-no-facebook/bigbrother.png)

Pero ahí no acaba la historia de por qué uno debería dejar de ser utilizado por Facebook. A continuación voy a citar sólo algunas de las razones más importantes que comparto con Stallman para que no quede esta entrada muy extensa, y que podéis leer en su [página web](https://stallman.org/facebook.html).

### Publicidad
Como he citado antes, Facebook utiliza a los usuarios para incluirlos en **anuncios** gratuitamente y sin ni siquiera avisar ni pedir permiso y sin tener posibilidad de dejar de ser incluido en publicaciones patrocinadas.

Es decir, si eres un usuario corriente ha dado like a una página de una empresa o ha realizado escrito alguna reseña sobre ella, Facebook puede utilizar la información de tu perfil con fines publicitarios sin tu consentimiento, aunque hayas escrito una reseña negativa porque también se ha observado que Facebook **falsea** los comentarios y los números de likes cuando se trata de hacer publicidad. Si en cambio eres un personaje famoso, entonces Facebook sí que podría pagarte por incluirte en anuncios solo por el hecho de ser famoso.

![Imagen: ITWorld](/article_images/2017-07-08-por-que-no-facebook/sponsored.jpg)

### Privacidad
Por muchos es sabido que tanto Facebook como sus hermanos WhatsApp e Instagram respetan poco la privacidad del usuario, aunque mucha gente aún sabiéndolo lo sigue usando. Pero no solamente puede ser uno utilizado por usar Facebook directamente, ya que las páginas web que incluyan el botón "Me gusta" de Facebook colaboran a que Facebook recolecte información de los visitantes de dichas páginas a través de las cookies, aunque el usuario no haya hecho clic sobre el banner ni aunque tenga ninguna sesión iniciada en Facebook, y esto [va contra las leyes de la UE](https://www.theguardian.com/technology/2015/mar/31/facebook-tracks-all-visitors-breaching-eu-law-report).

No es buena idea confiar en Facebook por mucho que aseguren ellos mismos, al igual que Google y otras grandes empresas tecnológicas, que "no tienen ningún interés en rastrear a los usuarios. 

---
¿Estás registrado en Facebook? ¿Quieres dar el paso tú también? Entérate de cómo puedes dejar de asociarte con Facebook definitivamente a través de esta guía: [http://deletefacebook.com/guide](http://deletefacebook.com/guide)